---
title: 杂谈
date: 2019-03-16
tags: ["thoughts"]
---

距离我上一次公开发博已经过去了很长时间。博主并不是把写博这件事忘了。这怎么可能嘛！早在第一篇文章里就说了些豪言壮语，怎么说也得撑一段时间的嘛。众所周知，人类的本体就是复读机与鸽子，虽然我超凡脱俗，但出生是无法改变的，该有几条染色体就有几条，是个堂堂正正的人类一员，也是没办法的事嘛！

<!--more-->

上一篇文章，抱怨了我对现实的不满与自我厌恶，其实吧也就是些陈词滥调，也就发泄发泄情绪的事情。效果还是有的，写完就舒畅了，第二天该怎么过日子就怎么过日子了咯。鄙人是和平年代培养出来的低欲望人，明明过着养尊处优的小皇帝日子，却苦大仇深得烦恼着理想与现实，未免有点好笑。但是假若说欲望够强就能实现愿望嘛？我看不尽其然。纵然欲望是正相关的，但不是直接联系。我认为欲望所驱使的行动力才是，而行动力不一定要欲望驱动。我就是一个更加容易被「必须做的事」驱动而不是被「想做的事」驱动的人。这个「驱动力」就不是来自于自身的欲望。虽然这不是我想活出的样子，毕竟每个人都想随心所欲的活嘛，但是这个「驱动力」是我每天还能起来刷牙洗脸吃饭上学看书正常生活的保障。何况啥又是「随心所欲」？低欲望人想不通了。我对这个问题还是抱有一些困惑。说到这个，我就想起了林夕老师写的『任我行』的词，感觉和这个 topic 很 relatable 啊！我热爱陈奕迅的粤语歌，一半的原因是我总能在词里找到点意义。这样没事哼歌的时候就能想想记下来的歌词，和小和尚天天念经异曲同工之妙，哼着哼着也许就有「Aha Moment」，岂不秒哉！听歌不听词的同学们，太可惜咯！回到欲望这个话题上，所以说吧有些成功学以及小说里说你要执念够强才能胜利，我看怕是误人子弟哦！不是所有人都能把欲望转换成行动力，别转换成什么不好的东西伤了身体坏了脑子，那就连「螺丝钉」也做不了咯。

我表面上很长时间没有发博客，但其实我还是有在写文章的！感恩节的时候有瞧咪咪地写些乱七八糟的东西，当时看了几篇鲁迅的散文诗，啥也看不懂，但是觉得太赞！我这粗鄙之人，肯定是对看不懂的东西肃然起敬了，何况这可是鲁迅老师的作品，大可不必怀疑其权威性，一定是精华。看过老师写的东西以后，就觉得自己写的，不论是文笔还是深度，都比不值得一提，便想要好好憋出一点点有一丢丢语言能力的文章出来。然后苦思冥想啊、苦思冥想，竟然是花了半天描写天气，还死活憋不出一个比喻句，别说愤怒了，甚至是惶恐。想想看，我现在可能是真的不会用比喻句了，可能身上一点点浪漫的气息都没有了，已经进化成复读机的完全体了吧。不过有点我还挺高兴，那就是我也不会用排比句啦，多亏了我从小没入共青团（@fractal128同学）又溜出国的缘故。说起来那边文章好像是想写Game的东西呢，评说一波「精灵宝可梦：Let's go 伊布/皮卡丘」，不过最终还是没写出来呢。但是我想吹一波去年看的动漫玩得游戏的心情是并没有被磨灭的。这个1月中旬的时候，我在前往美国的飞机上还是非常有心的开始写我的2018回顾，也就是评说一圈ACG吧。打算写的有「荒野之息」、「春物」、「超能力女儿」、「SSSS.GRIDMAN」、「冰菓」、「京吹」、「利兹与青鸟」、「京紫」、「玉子市场」等。我已经写了两千八百多字了吧，花了很长时间在写，却是不在写的下去了。之前说了嘛，我乃堂堂正正人类的一员，人类呢，在他的语言里，褒扬之词没发明几个，骂人的话却是一抓一大把，而且随着历史的车轮不断更新，今日的骂人之语和十年前、百年前那是大有不同。我们喜欢用古词褒赞，是因为没新的夸法，而用时髦词骂人，那就是因为骂得爽啦。我说这些有啥干系？无非是想说一件显而易见的事情——我找不到这么多语言来夸这些作品呀。我想写的每一个作品都是优秀的，他们优秀的品质可能不同，打动我的点也不一样，但是要夸得到位，夸出自己的风格，实在是耗尽我脑力！有人说为啥一定就是要夸呢，也可以写些批评啊。关于这个，我还写了一段disclaimer，当时觉得还挺有道理的，我贴在下面：

> 此处有个很长的Disclaimer：如果要说要以一个评论家的姿态评说这些作品，那我估计绞劲脑汁也写不出知乎豆瓣上的评论家几十分钟就能写出来的影评们。确实“每个人心中都有一杆秤”，我是觉得这个秤还是有好有坏。总体来上，每个人在评论作品的时候自己有一套规则，然而这套规则有严格的也有宽松的。好的评论家应该有一杆精密的、公平的秤，有一套主义可以贯彻奉行。我也总是为此烦恼，为什么我就没有这么一把秤呢？比方说在评价一道菜肴好不好吃时，我的标准是相当模糊的。往往在别人说这个菜太咸，这个菜好吃的时候，我总是相当困惑，不知所云。所以我也总是和别人说我味觉不行，一部分原因是找不到标尺。想要拥有这个度量，我认为一部分是天生的，一部分是能靠提升认知提高的。后者是好理解的，比如十有八九在我学会烧菜以后，对菜的口味也会刁钻起来吧。前者我认为和性格和认知模式有关。生活中不难见到一些人，对什么都有意见，都能有个比较明确的态度。也有人可能对很多事情的态度比较中庸，往往他们的意见比较容易被埋没。我认为前一类人更倾向于拥有一种单一的、坚定而又明确的认知模式，他们往往会贯彻自己的信念、行为比较具有一致性。而后一类人可能是拥有比较容易动摇的或者比较混乱的世界观而难以产生主见，也有可能是更进一层地，他们是天生的倾听者，对不同的认知模式都能够理解和接受，行使一种更高意义上的兼容并蓄、中庸主义。某本非著名哲学著作《禅与摩托车修理艺术》里面就对不同人可能有天差地别的认知模式这件事进行讨论。如果问那些倾听者们，现代人类以科学为中心的世界观和印第安人对世界的理解哪个更对，他们是一群会认真地回答都对的人。
> 
> 从很多意义上，我都属于这些倾听者。我擅于通感。性格测试里我是INFP-T，也相当符合我的行动模式。也正是因为这一点，要让我俯视地看待作品进行评说是很难的，我只适合在和作品同一个高度上，以一个普通玩家/观众的姿势享受作品，然后代入角色，试图理解制作者的心思，寻找共鸣之处。这过程本身也是享受作品的正确方式，因为作者写出一部作品目的也是为了想读者传递情绪与理念吧。综述一下，我的主义便是代入强烈的主观色彩于作品，关注我与作品而非作品本身，以呈现更为自然的作品本意。

以上的想法，写的时候觉得很有道理，但是过了点时间想了想又觉得漏洞百出，这也是我放弃了这篇文章的原因。再过了一会，到我写这篇文章的时候，我反而就觉得是公说公有理、婆说婆有理了。这世间很多的道理、很多的争辩、实际上就是沟通的失误。很多情况下我们都清楚事物的两面性，但是一个揪着其中一面不放死咬对手，那么对手也把另一面当作救命稻草拼死维护。对于一些不是非黑及白而是「Spectrum」的问题上，人总是要在是「3 / 7」还是「4 / 7」争个面红耳赤，无聊啊！虽说如此，我们可以得出结论说明自然语言是一种低效的传递方法，但是它也浪漫呀。前面也说过，我看鲁迅写的看不懂的散文诗能欣喜若狂，不就是因为它低效嘛。

好啦、写的差不多了先到此为止咯。还有毫无头绪的research要做，苦恼啊！



